% @Difficulté 2
% @Canopé https://www.reseau-canope.fr/notice/des-maths-ensemble-et-pour-chacun-2nde.html
% @Niveau 2nde 
% @Theme Statistiques
% @SousTheme Fréquences
% @SousTheme Fractions
\begin{exercice}[Titre=Lancer francs,Source=Canopé]
Une joueuse de Basket du Tarbes Gespe Bigorre s'entraîne aux lancers-francs.\\
\begin{center}
\scalebox{0.8}{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline Paniers & lundi & mardi & mercredi & jeudi & vendredi \\
\hline tentés & 63 & 46 & 43 & 73 & 53 \\
\hline réussis & 41 & 35 & 31 & 50 & 41 \\
\hline
\end{tabular}
} % fin de réduction du tableau
\end{center}
Elle s’entraîne encore chaque jour entre le 4 et le 8 septembre. Sur l'ensemble des deux semaines, sa fréquence de réussite fluctue entre $\num{55}\%$ et $\num{77}\%$ (les fréquences ont été arrondies au centième). 
\begin{enumerate}
	\item Est-il possible que le lundi 4, sur 50 paniers tentés, elle en ait réussi $4$ sur $5$ ?
	\item Est-il possible que le mardi 5, sur 60 paniers tentés, elle en ait réussi $3$ sur $4$ ?
	\item Le mercredi 6, elle a tenté $65$ paniers. Que peut-on en déduire ?
	\item (Question pour les rapides) Le jeudi 7, elle a réussi 56 paniers. Que peut-on en déduire ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item L'information \og $50$ paniers tentés \fg{} est inutile pour répondre. On a \og $4$ sur $5$ \fg{}$=\frac{4}{5}=\frac{80}{100}=80 \%>77 \%$
	\\La joueuse ne peut pas avoir réussi 4 paniers sur 5, soit $80\%$, puisque sa fréquence de réussite maximale est de $77\%$.\\
	\item L'information \og $60$ paniers tentés \fg{} est inutile pour répondre. On a \og $3$ sur $4$ \fg{}$=\frac{3}{4}=\frac{75}{100}=75 \%$
	$$ 55 \%<75 \%<77 \% $$
	Ce serait possible puisqu'elle obtiendrait une fréquence de réussite de $75\%$, qui serait supérieure à la fréquence de réussite minimale ($55\%$) et inférieure à la fréquence de réussite maximale ($77\%$).
	\item On peut calculer le nombre de paniers minimum réussis, ainsi que le nombre de paniers maximum. Nous savons qu'elle en réussit au moins $55\%$, c'est-à-dire $55$ sur $100$. C'est une situation de proportionnalité : \begin{center} \Propor[Math,Stretch=1.2,GrandeurA=Tirs réussis,GrandeurB=Tirs tentés]{55/100,?/65} \end{center} \FlechesPD{2}{1}{$\times\num{0.55}$}
Remarque : utiliser le coefficient de proportionnalité est plus rapide que le \og produit en croix \fg{}.
	\\ Elle a réussi au moins $65\times\num{0.55}=\num{35.75}\approx36$ tirs. En procédant de même, on peut dire qu'elle a réussi au plus $65\times\num{0.77}=\num{50.05}\approx50$ tirs. \begin{center} $\Propor[Math,Stretch=1.2,GrandeurA=Tirs réussis,GrandeurB=Tirs tentés]{77/100,?/65}$ \end{center}\FlechesPD{2}{1}{$\times\num{0.77}$}
	\item C'est une situation de proportionnalité : \begin{center} $\Propor[Math,Stretch=1.2,GrandeurA=Tirs réussis,GrandeurB=Tirs tentés]{55/100,56/?}$ \end{center} \FlechePCB{2}{1}
	\\ Elle a tenté \textbf{au plus} $\frac{100 \times 56}{55} \approx 101,8181\ldots \approx 101$ tirs. \\De même, on en déduit qu'elle a tenté \textbf{au moins} $\frac{100 \times 56}{77} \approx 72,7272\ldots \approx 73$ tirs. 
\end{enumerate}
\end{Solution}